**陳明章**是一位生於臺灣[北投的音樂創作人](../Page/北投區.md "wikilink")、音樂製作人、歌手以及[吉他與](../Page/吉他.md "wikilink")[月琴演奏家](../Page/月琴.md "wikilink")。其代表作有《[戀戀風塵](../Page/戀戀風塵.md "wikilink")》電影配樂（1985年）、《[戲夢人生](../Page/戲夢人生.md "wikilink")》電影配樂（1993年）、〈[伊是咱的寶貝](../Page/伊是咱的寶貝.md "wikilink")〉（1993年）、〈[流浪到淡水](../Page/流浪到淡水.md "wikilink")〉（1995年）等。

## 早年生涯

1956年，陳明章出生於臺灣[陽明山管理局北投鎮](../Page/陽明山管理局.md "wikilink")（今臺北市[北投區](../Page/北投區.md "wikilink")）。他曾回憶道：「我小的時候，北投附近的市場，一年三百六十五天當中，大概有三百六十天在演戲。從小天天看[北管](../Page/北管.md "wikilink")、[南管](../Page/南管.md "wikilink")、[歌仔戲](../Page/歌仔戲.md "wikilink")、[布袋戲](../Page/布袋戲.md "wikilink")，所以，我對本土文化的認識是從生活裡來的，根本不用學。特別是我媽媽常常哼一些臺灣老歌給我們聽，這些老歌中的腔調虛字都是要口授才知道的，看譜根本不準。」\[1\]
此外，他的祖父也經常帶著他四處欣賞[布袋戲演出](../Page/布袋戲.md "wikilink")，他表示自己當時總被臺上的戲偶動作、身段和唱腔深深吸引。\[2\]

### 高中時期的夢想

陳明章的音樂之路，其實啟蒙的很早，從小時候北投隔壁旅館的[那卡西](../Page/那卡西.md "wikilink")，一直到阿公帶他四處探尋的[野臺戲](../Page/野台戲.md "wikilink")，都是他早期音樂的泉源。然而，他哥哥的吉他則是啟發他從事音樂創作的開始。在學生時代，他的哥哥比較會唸書，一路考上高中，媽媽和姊姊就合買一把2700元的吉他送給他哥哥以作為獎勵。然而這把吉他，哥哥沒摸幾次，倒是讓當時才國中二年級的陳明章拿了去玩，為他後來走上音樂創作的道路埋下了伏筆(陳明章音樂工作有限公司
nd)。

然而，青春時期的陳明章真正的夢想並不在音樂，而是在[棒球](../Page/棒球.md "wikilink")。1972年<sup>[1](../Page/#注釋.md "wikilink")</sup>，不算太喜歡唸書的陳明章考上位於北投的[復興高中](../Page/台北市立復興高級中學.md "wikilink")，「在[棒球校隊擔任](../Page/棒球.md "wikilink")[一壘手](../Page/一壘手.md "wikilink")，最大的夢想是如何打進甲組球隊，每天晚上都夢見在[美國打](../Page/美國.md "wikilink")[大聯盟](../Page/美國職業棒球大聯盟.md "wikilink")，一放學就沉迷於練習棒球不寫作業的結果是；人家高中唸三年，他卻混了四年」(郭麗娟
2005)。

向來只是把音樂當作興趣的陳明章，在高三那年，卻突然發現自己似乎對於聲音特別敏感，根據他自己的說法，「我的閱讀速度非常慢，但音樂聽過之後，就可以馬上把譜抄下來。」(引自郭麗娟
2005) 。就這樣，陳明章開始玩西洋音樂，加入了學校的吉他社，每天與同學切磋「琴」藝。他這樣回憶自己當時的生活：

  -
    加入吉他社後，每天從晚上9點練吉他到早上4、5點，回家睡到下午再去上課，到學校最重要的不是上課，而是先到教官室偷換點名單，然後再去吉他社混。(引自陳明章音樂工作有限公司
    nd)

### 木吉他、金韻獎、和退伍後為生活的奔波

1970年代臺灣刮起一股[校園民歌的風潮](../Page/校園民歌.md "wikilink")，陳明章的音樂創作才華也隨之沸騰。他在高中畢業以後，由於對於音樂的熱愛，便與[李宗盛](../Page/李宗盛.md "wikilink")、張炳輝、鄭文魁、胡昭宇、陳永裕、江學世等朋友一起組成了[木吉他合唱團](../Page/木吉他合唱團.md "wikilink")，並自己開始埋首於音樂創作的嘗試。在陳明章1990年所出版的音樂專輯《下午的一齣戲》中，他曾經在該專輯的文案寫下這樣的文字：「民歌運動時曾應徵加入木吉他合唱團，因歌聲太爛被淘汰」。在2002年的一次訪談中，他也談起了這段往事：「當時李宗盛他們在[明新工專](../Page/明新工專.md "wikilink")，常常一起練歌，但是我要當兵，當完兵之後，他們可能要找屬性相同的人吧，我就沒有機會了」(引自尊重爵士
2002)。當訪談者進一步問他和木吉他合唱團的屬性到底有什麼地方不同，陳明章則表示說：「也不是真的屬性不同啦，但是當時李宗盛、鄭文魁已經兩把吉他了，何必再加我一個，沒有位置嘛」(引自尊重爵士
2002)。

1978年，陳明章報名參加第二屆[金韻獎創作組的比賽](../Page/金韻獎.md "wikilink")，第一次在公開場合演唱自己的作品，「彈吉他像吃甘蔗一樣簡單的陳明章說，那時候彈吉他的手，抖個不停」(陳明章音樂工作有限公司
nd)。

陳明章在結束軍旅生活後，音樂的路似乎並沒有他所想的好走。為了生活，他只好開始四處奔波，去做賣成衣的、賣手錶的、賣鋼琴的、賣……，能賣的他都賣了，只是心中好像一直缺少了什麼真正能觸動他心弦的東西(陳明章音樂工作有限公司
nd)。

## 本土意識覺醒的1980年代

### 開始思考什麼是臺灣音樂

1982年，陳明章26歲。由於他的父親[中風](../Page/中風.md "wikilink")，他回到北投幫忙照顧父親，同時也幫母親看管銀樓生意。兩年後，他的弟弟自軍中退伍，陳明章決定重新走音樂創作的路。一向支持他的母親和姊姊，各買了一架[鋼琴送他](../Page/鋼琴.md "wikilink")，母親還甚至不惜斥資送他一臺[YAMAHA四軌錄音座](../Page/YAMAHA.md "wikilink")，並將住家四樓裝潢成四間隔音室，改成音樂教室，陳明章於是成立「青青音樂教室」，白天下樓照顧母親的銀樓生意，晚上則在音樂教室傳授吉他(郭麗娟
2005)。

根據陳明章自己的說法，「成立音樂教室後，我才開始思考：什麼叫作臺灣音樂？我的臺灣音樂是什麼？」(引自郭麗娟
2005)。讓他有這種省思的影響因素，一個是臺灣的傳奇素人歌手[陳達](../Page/陳達_\(歌手\).md "wikilink")，另一個是[二二八事件](../Page/二二八事件.md "wikilink")。

陳達是臺灣最傳奇的說唱藝人，20歲便開始走唱生涯，其中還因大病而瞎了左眼，半身不遂，在高齡65歲時被[史惟亮](../Page/史惟亮.md "wikilink")、[許常惠發堀發片](../Page/許常惠.md "wikilink")，引起臺北藝文界的一陣騷動。陳明章是偶然之間，在一家西餐廳聽到陳達唱歌，「陳達的歌聲直指人心，我終於發現自己所缺少的，就是對土地的情感，對本土文化的反省，-{回}-首自己過去的[華語作品](../Page/華語.md "wikilink")，霎時驚心不已」(引自郭麗娟
2005)。陳達的歌聲，讓陳明章決定開展另一種屬於臺灣的音樂創作。

在成立音樂教室的同時，陳明章也兼營[蘭花生意](../Page/蘭花.md "wikilink")。因為要到蘭花產地去批貨，所以他有機會在北臺灣的[石碇](../Page/石碇區.md "wikilink")、[烏來](../Page/烏來區.md "wikilink")、[坪林一帶到處跑](../Page/坪林區.md "wikilink")。由於當時還是戒嚴時期，家中的長輩絕口不談政治，直到有一次又去批貨，陳明章跟種[蘭花的阿伯聊天](../Page/蘭花.md "wikilink")，酒意酣濃時，阿伯突然講到「[二二八事件](../Page/二二八事件.md "wikilink")」，說著眼淚就掉了下來(郭麗娟
2005)。陳明章這樣回憶這次的事情：

  -
    以前家裡有意不講政治，當然不會知道二二八。一直到有一次去[基隆](../Page/基隆.md "wikilink")，跟一個種蘭花的阿伯聊天，喝酒正喝得高興，他突然講到二二八，眼淚就掉出來，邊哭邊講。我才知道事情這麼殘忍，活活的用鐵絲把人穿起來丟到海裡！(引自陳德愉
    1997)

歷經民俗音樂與歷史事件的衝擊以後，陳明章慢慢意識到什麼是自己土地上的文化，於是和[陳明瑜合作寫下第一首臺語創作歌曲](../Page/陳明瑜.md "wikilink")〈唐山過臺灣〉，寫下祖先渡海來臺的心情，用歌謠寫臺灣的庶民文化。同時，陳明章也開始他在音樂上的覺醒；他完全屏棄過去所學的西洋音樂，利用「[兩音合聲](../Page/兩音合聲.md "wikilink")」和「[五聲音階](../Page/五聲音階.md "wikilink")」的觀念創作臺語歌(郭麗娟
2005)。他後來在接受訪問時這樣表示他對臺語歌的看法：

  -
    [中文歌怎麼就是表達不出我心中的感情](../Page/中文.md "wikilink")，因為臺語是我們的[母語嘛](../Page/母語.md "wikilink")！而且臺語本身的文化性很強，像我寫〈下午的一齣戲〉、〈唐山過臺灣〉、〈戲螞蟻〉、〈北管驚奇〉，臺語可以把這種生命感放到好強，這是我寫華語歌寫不出來的，我知道自己不能再寫華語歌了，我沒有住在[中國](../Page/中國.md "wikilink")，寫不出這些歌來。(引自郭麗娟
    2005)

<!-- end list -->

  -
    寫了這麼多的臺語歌，賣不出去，還是要繼續寫下去，不曉得為什麼，可能那是我唯一能夠表達的工具。(引自"下午的一齣戲"專輯 1990)

### 與侯孝賢的邂逅

陳明章在成立音樂教室以後，他的好友何穎怡將他自彈自唱的錄音帶拿給[侯孝賢](../Page/侯孝賢.md "wikilink")。經過半年，侯孝賢的助理突然打電話問他：「願不願意替侯孝賢所導演的《[戀戀風塵](../Page/戀戀風塵.md "wikilink")》作配樂？」他那時候正在銀樓做生意，聽到這個消息以後高興得跳起來，生意也不做了(郭麗娟
2005；陳德愉 1997)。

於是，侯孝賢一邊拍《戀戀風塵》，陳明章就一邊幫他做配樂。1987年《戀戀風塵》在[法國](../Page/法國.md "wikilink")[南特影展獲得最佳電影配樂](../Page/南特影展.md "wikilink")，是臺灣第一部在國際影展獲得配樂獎的電影<sup>[2](../Page/#注釋.md "wikilink")</sup>。從此，侯孝賢拍電影就找陳明章作配樂，1993年《戲夢人生》的電影配樂，則是獲[比利時](../Page/比利時.md "wikilink")[法蘭德斯影展最佳配樂](../Page/法蘭德斯影展.md "wikilink")(郭麗娟
2005)。

在陳明章的音樂路上，電影《戀戀風塵》的配樂是個轉捩點。《戀戀風塵》在法國南特影展獲得最佳配樂獎，這一個肯定，讓陳明章獲得了持續創作的信心，他在接受訪問時這樣表示：「有人肯定，心裡才比較踏實一點，覺得音樂這條路可以繼續走下去」(引自尊重爵士
2002)。

### 「黑名單工作室」的臺語抗議歌曲

[Chen_Ming-zhang_1989a.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chen_Ming-zhang_1989a.jpg "fig:Chen_Ming-zhang_1989a.jpg")於1989年所出版的音樂專輯《[抓狂歌](../Page/抓狂歌.md "wikilink")》CD封面([滾石有聲出版社發行](../Page/滾石有聲出版社.md "wikilink"))。\]\]
1987年，扼殺臺灣各種層面之自由幾達40年之久的[戒嚴令解除](../Page/戒嚴令.md "wikilink")，臺灣社會從此進入一個嶄新的階段。才剛[解嚴的臺灣](../Page/解嚴.md "wikilink")，經過多年牢鎖，終於得到自由，整個社會是搖撼的、動盪的，當時陳明章在[四海唱片當製作助理](../Page/四海唱片.md "wikilink")，時常與王明輝、陳主惠、林煒哲混在一起，一群人混在一起，就是想幹一番東西出來(陳明章音樂工作有限公司
nd)。陳明章這樣強調：

這群人便組了「[黑名單工作室](../Page/黑名單工作室.md "wikilink")」，一反過去臺語過於悲情的傳統腔調，而以[RAP](../Page/RAP.md "wikilink")、[民謠](../Page/民謠.md "wikilink")、搖滾的歌曲形式來詮釋。1989年，標榜為另類臺語搖滾的《抓狂歌》專輯由[滾石唱片出版](../Page/滾石唱片.md "wikilink")，每首歌都反應當年政經社會的現象，「計程車」、「阿爸的話」寫明當時人民生活的景況，而「民主阿草」一歌更以諷喻[萬年國會](../Page/萬年國會.md "wikilink")、批判政府的犀利詞句，大膽的諷刺臺灣政治問題。黑名單工作室賦予臺語歌一種新風貌，也充分表達了當時的時代背景，更提醒一個令臺灣人省思的問題(陳明章音樂工作有限公司
nd)。

在王華作詞、[王明輝譜曲的](../Page/王明輝.md "wikilink")〈民主阿草〉中，在當時街頭運動盛行的年代，面對[國民黨政權動輒派出的大批軍警人員](../Page/國民黨.md "wikilink")，陳明章這樣對國民黨的所謂「民主」發出最直接的諷刺：

《抓狂歌》的發行原本寄望能打破臺灣唱片銷售紀錄，未料適逢選舉熱季，國民黨深怕這張專輯挑釁的歌詞影響選情，馬上把它禁掉了。結果這張專輯在媒體無法播放的狀況下，儘管掀起知識界的大好評，市場成績卻只是差強人意(honeypie
nd)。陳明章在事後對於這張專輯的發行抱持這樣的看法：「當初已經做好被抓去關的準備，我們想試試，國民黨是真的解嚴還是假的解嚴」(引自陳德愉
1997)！

## 1990年代以後的創作

### 〈伊是咱的寶貝〉及其他

1990年，陳明章樸實而獨特的音樂開始逐漸在臺灣的流行音樂市場走紅，他於該年出版了《現場作品(1)》、《下午的一齣戲》兩個音樂專輯，並於隔年再出版《現場作品(2)》音樂專輯。這三個專輯都獲得樂評界極佳的迴響。

也是在1992年，陳明章在結束其巡迴臺灣各大學的校園演唱會以後，發現自己整個人似乎已經空掉了。「雖然當時大家都說很棒啊，走到哪裡觀眾都是滿滿的，但是我知道那些都是老東西了，再這樣下去我的音樂生命就沒了。我決定整個人沈寂下來，開始作《戲夢人生》和一些電影配樂。作配樂是比較簡單的，因為它已經有一個概念在那裡」(引自陳德愉
1997)。

1993年，陳明章應當時[勵馨社會福利事業基金會理事長紀惠容的請求](../Page/勵馨社會福利事業基金會.md "wikilink")，幫該基金會「拯救[雛妓](../Page/雛妓.md "wikilink")」的活動寫歌。有一次他到女兒房裡，才5歲的女兒很會踢被，就在幫女兒蓋被、看著女兒可愛臉龐的時候，靈感乍現，而完成了這首歌：

[Chen_Ming-zhang_2004.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chen_Ming-zhang_2004.jpg "fig:Chen_Ming-zhang_2004.jpg")發行)。他於1993年完成的〈[伊是咱的寶貝](../Page/伊是咱的寶貝.md "wikilink")〉這首歌不但被收入這張精選輯，還被選為該精選輯的名稱。\]\]

  -
    一蕊花，生落地，
    爸爸媽媽疼尚濟，
    風那吹，愛蓋被，
    毋通乎伊墮落黑暗地，
    未開耶花需要你我的關心，
    乎伊一片生長的土地，
    手牽手，心連心，咱站作伙，
    伊是咱的寶貝。(引自郭麗娟 2005)

這首歌不但在2004年「[二二八手牽手大聯盟](../Page/二二八手牽手大聯盟.md "wikilink")」所舉辦的全臺[二二八手護臺灣活動中成為該活動的主題曲](../Page/二二八手護台灣.md "wikilink")，同時也在2005年抗議[中國](../Page/中國.md "wikilink")「[反分裂國家法](../Page/反分裂國家法.md "wikilink")」的「[三二六護臺灣大遊行](../Page/三二六護台灣大遊行.md "wikilink")」中，被主辦單位採用為活動結束時的合唱曲目，而成為臺灣人民共同記憶的一部分。

也是在1993年，長期靠喝酒提昇創作靈感的陳明章陷入了一場人生的重大困境。陳明章說，喝酒是為了創作，酒喝下去之後靈感就會比較多。不過，在那一年，陳明章因喝酒過多而造成了[酒精中毒](../Page/酒精中毒.md "wikilink")，同時也引發了後續的[憂鬱症](../Page/憂鬱症.md "wikilink")、[恐慌症](../Page/恐慌症.md "wikilink")、和[焦慮症](../Page/焦慮症.md "wikilink")，讓他不得不面對自己的身心，「過去我的生活是每天下午才起床，到了晚上十一點眼睛還亮得像貓一樣，邊喝酒邊創作，一直熬到清晨。生病後在醫院裡把酒戒了，憂鬱症和焦慮症讓我無法思考，每天都到北投山區的廟宇聽佛經，生活方式也改成遊山玩水」(引自郭麗娟
2005)。

### 〈流浪到淡水〉以及「淡水走唱團」

病痛迫使陳明章停止創作，一直到兩年後，1995年才又寫下另一首多數臺灣人都耳熟能詳的歌曲〈[流浪到淡水](../Page/流浪到淡水.md "wikilink")〉。這首唱遍全臺的〈流浪到淡水〉，是陳明章有感於盲人歌手[金門王與](../Page/金門王.md "wikilink")[李炳輝走唱人生的無奈和悲苦](../Page/李炳輝_\(台灣\).md "wikilink")，而於30分鐘內完成的作品。這首歌在1998年獲得第九屆[金曲獎流行音樂作品類最佳作曲人獎](../Page/金曲獎.md "wikilink")。2003年11月29日，[臺北縣政府將這首代表淡水特色的歌曲刻成歌碑](../Page/台北縣政府.md "wikilink")，豎立在[淡水漁人碼頭情人橋旁](../Page/淡水漁人碼頭.md "wikilink")(郭麗娟
2005)。

1997年，陳明章組成了「[淡水走唱團](../Page/淡水走唱團.md "wikilink")」，他自己這樣描述這個業餘的歌唱團體：

  -
    我們的成員都是兼差的，吉他手阿昌在做土地代書、貝斯手史帝夫是個[美國](../Page/美國.md "wikilink")[律師](../Page/律師.md "wikilink")、鼓手小黃是藥廠的經理、[-{沈}-懷一在做廣告業務](../Page/-{沈}-懷一.md "wikilink")、我在種蘭花。祇有我的助理阿亮是專職，所以我們都叫他團長。

<!-- end list -->

  -
    當初我就打定主意絕對不要找職業的，就連我自己也是一樣，這樣才能真正的玩音樂。團員都是偶然機緣遇見的，現在我們每周六練習。[羅東長老教會](../Page/羅東鎮_\(台灣\).md "wikilink")、[鹿港天后宮](../Page/鹿港天后宮.md "wikilink")、[臺中東勢國小](../Page/臺中市.md "wikilink")、[嘉義](../Page/嘉義.md "wikilink")………到處走唱。(引自陳德愉
    1997)

帶著走唱團到處演唱，是陳明章目前感到最快樂的事。他這樣表示，「創作是一種生命歷程，我強調音樂要有原創性，要讓人有『被電到』的感覺。這樣的創作方式，一年最多寫個三、四首歌」(引自郭麗娟
2005)。

### 電視廣告歌曲

2006年初，陳明章為[愛鮮家公司出品的](../Page/愛鮮家.md "wikilink")[飲料品牌](../Page/飲料.md "wikilink")「『卡打車』身體補給水」電視廣告創作主題曲，並自彈自唱。2006年夏季，陳明章為愛鮮家公司出品的另一個飲料品牌「水果醋方」電視廣告創作臺語主題曲〈我要呷醋〉，由[黃妃主唱](../Page/黃妃.md "wikilink")，陳明章合音及彈奏[吉他](../Page/吉他.md "wikilink")，[日本](../Page/日本.md "wikilink")、[巴西混血的名模](../Page/巴西.md "wikilink")[香月明美](../Page/香月明美.md "wikilink")（[Akemi](../Page/Akemi.md "wikilink")）擔任代言人。

## 陳明章大事記

  - 1956年：出生於[臺灣](../Page/台灣.md "wikilink")[臺北的](../Page/臺北市.md "wikilink")[北投](../Page/北投區.md "wikilink")。
  - 1978年：報名參加第二屆[金韻獎創作組](../Page/金韻獎.md "wikilink")，第一次在公開場合演唱自己的作品。
  - 1982年：父親中風，陳明章回北投幫忙照顧，也幫母親看管銀樓生意。
  - 1984年：在住家四樓成立音樂教室傳授吉他，並兼營蘭花生意。
  - 1987年：為電影《[戀戀風塵](../Page/戀戀風塵.md "wikilink")》所譜配樂獲得法國南特影展最佳配樂。
  - 1989年：與陳主惠、[林暐哲等人組成的](../Page/林暐哲.md "wikilink")「黑名單工作室」正式發行《抓狂歌》專輯。
  - 1993年：為電影《[戲夢人生](../Page/戲夢人生.md "wikilink")》([侯孝賢導演](../Page/侯孝賢.md "wikilink"))所譜配樂獲比利時法蘭德斯影展最佳配樂。同年因酒精中毒以及創作上的焦慮引發憂鬱症。
  - 1996年：為電影《[幻之光](../Page/幻之光.md "wikilink")》（[是枝裕和導演](../Page/是枝裕和.md "wikilink")）所譜配樂獲日本[每日電影獎最佳配樂獎](../Page/每日電影獎.md "wikilink")。
  - 1998年：〈流浪到淡水〉獲得第九屆[金曲獎流行音樂作品類最佳作曲人獎](../Page/金曲獎.md "wikilink")。
  - 1999年：為電影《天馬茶房》([林正盛導演](../Page/林正盛.md "wikilink"))
    所譜配樂獲[亞太影展](../Page/亞太影展.md "wikilink")、[金馬獎最佳電影配樂](../Page/金馬獎.md "wikilink")。
  - 2003年：[臺北縣政府將](../Page/新北市.md "wikilink")〈流浪到淡水〉這首代表淡水特色的歌曲刻成歌碑，豎立在淡水漁人碼頭情人橋旁。

## 陳明章重要音樂作品

  - 黑名單工作室，1989，[抓狂歌](../Page/抓狂歌.md "wikilink")。臺北：[滾石有聲出版社](../Page/滾石有聲出版社.md "wikilink")，音樂compact
    disc。
  - 陳明章，1990a，現場作品(1)。臺北：[水晶唱片](../Page/水晶唱片.md "wikilink")，音樂compact
    disc。
  - 陳明章，1990b，下午的一齣戲。臺北：滾石有聲出版社，音樂compact disc。
  - 陳明章，1991，現場作品(2)。臺北：水晶唱片，音樂compact disc。
  - 陳明章，1995，阮不是一個無感情的人。臺北：[新-{}-力音樂](../Page/台灣索尼音樂娛樂.md "wikilink")，音樂compact
    disc。
  - 陳明章，1999，勿問阮的名。臺北：滾石有聲出版社，音樂compact disc。
  - 陳明章，2002，蘇澳來ㄟ尾班車；。臺北：[魔岩唱片](../Page/魔岩唱片.md "wikilink")，音樂compact
    disc。
  - 陳明章，2004，精選首部曲 「伊是咱的寶貝」。臺北：滾石有聲出版社，音樂compact disc。
  - 陳明章，2005a，心愛的老車站。臺北：[無非文化](../Page/無非文化.md "wikilink")，音樂compact
    disc。
  - 陳明章，2005b，林正盛的電影‧陳明章的音樂。臺北：無非文化，音樂compact disc。
  - 陳明章，2005c，侯孝賢的電影‧陳明章的音樂：戀戀風塵。臺北：無非文化，音樂compact disc。
  - 陳明章，2005d，是枝裕和的電影‧陳明章的音樂：幻之光。臺北：無非文化，音樂compact disc。
  - 陳明章，2006a，[海尪·油桐花新娘](../Page/海尪·油桐花新娘.md "wikilink")。臺北：無非文化，音樂compact
    disc。
  - 陳明章，2006b，[一堆吉他](../Page/一堆吉他.md "wikilink")。臺北：無非文化，音樂compact disc。
  - 陳明章，2017，撼山河。

## 注釋

1.  現存的相關文獻並未提到陳明章進高中讀書的確切年份，1972年是從其生命史的上下脈絡推算出來的年份。
2.  一些相關資料將陳明章得到《戀戀風塵》最佳配樂獎的時間寫成1985年(比如說郭麗娟
    2005)，應該不是正確的。1985年是他完成該電影配樂的時間，但是這部電影正式得到南特影展最佳配樂獎應該是在1987年，見[行政院](../Page/行政院.md "wikilink")[文化建設委員會](../Page/文化建設委員會.md "wikilink")(nd)。

## 參考資料

  - 。

  - 。

  - 陳明章口述、江文瑜整理，1996，從「戀戀風塵」到「戲夢人生」：陳明章談歌曲創作。中外文學 25：139-45。

  - 。

  - 。

  - 郭麗娟， 唱咱的歌 陳明章心曲風，臺北：新臺灣新聞週刊， 2005-03-10 \[2005-05-31\]。

  - 黑名單工作室，1989，抓狂歌。臺北：滾石有聲出版社，音樂compact disc。

  - 。

  - 廖炳惠，1991，九０年代流行歌曲中的城鄉意識：以陳明章和朱約信為例。聯合文學 7：115-18。

  - 。

  - 。

## 相關條目

  - [新臺語歌運動](../Page/新台語歌運動.md "wikilink")
  - [陳達](../Page/陳達_\(歌手\).md "wikilink")
  - [侯孝賢](../Page/侯孝賢.md "wikilink")
  - [黑名單工作室](../Page/黑名單工作室.md "wikilink")
  - [淡水走唱團](../Page/淡水走唱團.md "wikilink")

## 外部連結

  - [陳明章音樂工作有限公司官方網站](http://www.cmcmusic.com.tw/)

  -
  -
[category:台灣作曲家](../Page/category:台灣作曲家.md "wikilink")
[category:中樂演奏家](../Page/category:中樂演奏家.md "wikilink")

[Category:台湾男歌手](../Category/台湾男歌手.md "wikilink")
[Category:臺北市立復興高級中學校友](../Category/臺北市立復興高級中學校友.md "wikilink")
[Category:台灣音樂製作人](../Category/台灣音樂製作人.md "wikilink")
[Category:台灣吉他手](../Category/台灣吉他手.md "wikilink")
[Category:金曲獎最佳專輯製作人獎獲得者](../Category/金曲獎最佳專輯製作人獎獲得者.md "wikilink")
[Category:閩南語歌手](../Category/閩南語歌手.md "wikilink")
[Category:金馬獎電影音樂獎項獲獎者](../Category/金馬獎電影音樂獎項獲獎者.md "wikilink")
[Category:北投人](../Category/北投人.md "wikilink")
[Ming明](../Category/陳姓.md "wikilink")

1.  陳德愉 1997
2.  郭麗娟 2005